\par У стержня есть три возможных положения: он касается упора со стороны Лены ($L$), он занимает горизонтальное положение и не касается упоров, он касается упора со стороны Мишы ($M$). В первом случае стержень опирается на брусок в точке $A$, то есть  формируется рычаг с плечами $LA$ и $ AM$. Следуя правилу рычага, можно записать, что первый случай соответствует условию:
\begin{equation}\label{eq:rn8p3v1e1}
m_L |LA| > m_M |AM| \quad \text{ или } \quad \frac{m_L}{m_M} > \frac{|AM|}{|LA|} \equiv \alpha \text{ , }
\end{equation}
где $m_L$~--- груз на чашке $L$, и $m_M$~--- груз на чашке $M$. 

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 1.9]
	\pgfmathsetmacro{\h}{.8}
	\pgfmathsetmacro{\w}{.05}
	\draw [fill = black!10] (0,0) rectangle (1,\h);
	\filldraw (-1, \h) rectangle (2.5, \h + \w);
	\draw [very thick, rounded corners = 2pt]
				(-1, \h + .5 + \w) |- (-.6, \h + \w) to ++(0, .5);
	\draw [very thick, rounded corners = 2pt]
				 (2.1, \h + .5 + \w) |- (2.5, \h + \w) to ++(0, .5);
	\draw[very thick, fill = black!10] 
			(-1, 0) |- ++ (.2, \h - 4*\w) |- ++(-.22, 2*\w) 
				-| ++ (-.05, .2 ) -|  (-1.3, 0) -- cycle; 
	\draw[very thick,fill = black!10] 
			(2.5, 0) |- ++ ( - .2, \h - 4*\w) |- ++ (.22, 2*\w) 
				-| ++ (.05, .2 ) -|  (2.8, 0) -- cycle;
	%\path (0, -.7) node [inner sep = 2pt] (Y) {Упоры};
	%\draw [thick, ->] (Y.north west) to [out = 155 , in = -80] (-1.15, .4*\h);
	%\draw [thick, ->] (Y.east) to [out = 0 , in = -100] (2.65, .4*\h);
	\draw [platform] (2.9, 0) to (-1.4, 0);
	\path (-0.8,0.85) node[anchor = south] {$L$};
	\path (0,0.85) node[anchor = south] {$A$};
	\path (1,0.85) node[anchor = south] {$B$};
	\path (2.3,0.85) node[anchor = south] {$M$};
\end{tikzpicture}
\captionof{figure}{к решению задачи 3.}
\end{center}

\par Обозначим массу песка, которую сначала насыпала Лена, как $m_0$. Когда Миша насыпал в правую чашку массу $m_1 = 20$~г, стержень занял горизонтальную позицию, то есть нарушилось условие (\ref{eq:rn8p3v1e1}). Учитывая, что в этот момент нарушилось неравенство, можно записать соотношение со знаком равенства:
\begin{equation}
m_1 = m_0 / \alpha \quad \text{ или } \quad m_0 = \alpha m_1  \text{ . } \label{eq:rn8p3v1e2}
\end{equation}
После этого Миша довел массу песка на своей чашке до $m_2$ = $m_1 + 50 г = 70$~г. Чтобы Лене перевесить $m_2$, ей потребовалась масса песка не меньше, чем $m_3 = 210$~г. Согласно условию (\ref{eq:rn8p3v1e1}):
\begin{equation}
m_3/m_2 = \alpha = 3 \label{eq:rn8p3v1e3} \text{ . }
\end{equation}
Тогда из (\ref{eq:rn8p3v1e2}) следует, что $m_0 = 3 m_1 = 60$~г.
\answer{ в первый раз Лена насыпала $60$~г песка.}